撐特朗普對抗「深層國家」 美陰謀論組織Q崛起

美國總統特朗普日前出席集會，一如往常有許多擁護者展示標語，但在一眾熟口熟面的「女性齊撐特朗普」、「CNN好廢」之中，吸睛的卻是一些令人莫名其妙的「我們是Q」以至單一個「Q」字。「Q」是一個支持特朗普、在網上鼓吹右翼陰謀論者，追隨者近月持續增加，更由網絡踩入現實，令學者和傳媒憂慮。

周二在佛羅里達州坦帕市（Tampa）的集會，不少網民拍的相片和影片都可見到「Q」的支持者「QAnonymous」（QAnon）蹤影。《華盛頓郵報》形容「Q」和支持者是「精神錯亂的陰謀論狂熱分子」。但高舉一枚印有「Q」字的金屬幣的泰勒，自言他們是一個「關注深層國家（deep state）與特朗普總統秘密戰爭」的草根運動。

揭「黑幕」 指CIA操控金正恩

「Q」是何方神聖、是個人還是組織，甚至是否真有其人，外界不得而知。但紀錄顯示，「Q Clearance」去年10月於「外國高登」4chan討論區發帖，其網名顯然暗示自己有讀取美國政府機密情報的權限，其貼文《暴風雨前的平靜》是源自不久前特朗普以此形容一次軍方高層會議。

此後「Q」不時在8chan、Reddit等討論區，為拯救國家、撐特朗普對抗深層政府，而拋出一些稱為「麵包碎」的「機密線索」，鼓勵網民捕風捉影，志同道合的陰謀論者日漸集結成為「QAnon」。光是在Twitter，QAnon賬戶追隨者就有超過8萬之多。

「QAnon」最常討論的自然是「深層國家」黑暗勢力跟特朗普對着幹，他們亦認為負責「通俄門」案調查的米勒，其實是在查前總統奧巴馬、民主黨前總統候選人希拉莉。此外，「北韓領袖金正恩只是傀儡，實際是聽命於美國中央情報局（CIA）」、「娛圈政界有個孌童集團，成員包括奧斯卡影帝湯漢斯和金像導演史提芬史匹堡」，都是「QAnon」曾經「揭露」的「黑幕」。

學者︰恐演變成危險運動

在主流眼中，「QAnon」的陰謀論欠實質證據，不值一哂，但近日「QAnon」衝出網絡踩入現實世界，高姿態撐同樣愛講陰謀論、多次指控「深層國家」的特朗普，卻引起廣泛關注，尤其是特朗普一直不遺餘力抨擊主流傳媒，而「QAnon」亦深信傳媒謊話連篇欺瞞公眾。儘管白宮發言人桑德斯其後試圖劃清界線，強調「總統譴責任何煽動暴力的組織」，但看到新聞報道集會的相片影片有「Q」標語和T恤，不少支持者雀躍不已，在Reddit分版「大覺醒」就有人高呼：「QAnon終於成為Twitter流行趨勢！」

政治極端主義和陰謀論專家伯利特（Chip Berlet）指出：「連美國總統都有份試圖把公眾跟可信的消息來源相隔絕，這已成為極度危險的運動。」

美聯社

牙Q在下一盤很大的棋
畀啲時間牙Q

網絡憤青特別鍾意陰謀論

連登最鍾意執美國alt-right啲口水尾當係真理個班edgy友可能一早信埋一份

娛圈政界有個孌童集團，成員包括奧斯卡影帝湯漢斯和金像導演史提芬史匹堡

呢個ok嘅！
成日都覺得史匹堡似孌童變態佬

我覺得mon後面嗰個俄國政府員工/troll見到自己個9up post咁都成到風潮會笑到瀨尿

我都覺

搞亂你，搞到美國人互不信任，成本又低

樓主五毛

本身應該唔係啲咩大project, 純粹係俄佬dum喺美國社交網站嘅工夫入面好少部分
邊估到咁撚on9嘅野班redneck會信鳩哂

依家翻嚟睇